

# Cálculo Diferencial e Integral en Varias Variables

Mauro Polenta Mora

## Ejercicio 1 - Evaluaciones anteriores

### Consigna

Sea  $y(x)$  la solución a la ecuación diferencial:

- $y''(x) - y'(x) - 2y(x) = -2x^2 + 3$ , que además cumple:
- $y(0) = 0$
- $y'(0) = 2$

Entonces:

1.  $y(1) = e^2 - e^{-1}$
2.  $y(1) = \frac{e^2 - e^{-1}}{2}$
3.  $y(1) = e^{-1} - e^2 + 1$
4.  $y(1) = \frac{e^2 - e^{-1}}{e^2 + e^{-1}}$
5.  $y(1) = e^2 - 1$

### Resolución

Separemos el problema en las dos ecuaciones diferenciales que queremos resolver:

- (H)  $y''(x) - y'(x) - 2y(x) = 0$
- (NH)  $y''(x) - y'(x) - 2y(x) = -2x^2 + 3$

### Homogénea

- (H)  $y''(x) - y'(x) - 2y(x) = 0$

Para resolver la homogénea queremos obtener las raíces de la ecuación característica:

- $\lambda^2 - \lambda - 2 = 0$

Para esto usamos Bháskara:

$$\lambda = \frac{1 \pm \sqrt{1 + 8}}{2}$$
$$\iff \text{(operatoria)}$$
$$\lambda = \frac{1 \pm 3}{2}$$

Esto resulta en:

- $\lambda_1 = 2$
- $\lambda_2 = -1$

Como las raíces son reales y diferentes, tenemos que la forma de la solución para la homogénea es:

- $y_H(x) = K_1 e^{2x} + K_2 e^{-x}$ , y su derivada:
- $y'_H(x) = 2K_1 e^{2x} - K_2 e^{-x}$

## No homogénea

$$(NH) \quad y''(x) - y'(x) - 2y(x) = -2x^2 + 3$$

Ahora queremos encontrar una solución particular para esta ecuación. Buscamos claramente algo polinómico.

- $y_P(x) = Ax^2 + Bx + C$
- $y'_P(x) = 2Ax + B$
- $y''_P(x) = 2A$

Sustituimos esto en la ecuación:

$$\begin{aligned} 2A - (2Ax + B) - 2(Ax^2 + Bx + C) &= -2x^2 + 3 \\ \iff (\text{separando términos según órdenes}) \\ -2Ax^2 + (-2A - 2B)x + (2A - B - 2C) &= -2x^2 + 3 \end{aligned}$$

Esto nos deja con el sistema:

$$\begin{cases} -2A = -2 \\ -2A - 2B = 0 \\ 2A - B - 2C = 3 \end{cases}$$

De donde sacamos que:

- $A = 1$
- $B = -1$
- $C = 0$

Por lo tanto la solución particular es:

- $y_P(x) = x^2 - x$

## General

Tenemos la solución general de la homogénea, y una solución particular de la no homogénea. Con esto tenemos que una forma de la solución general es:

$$\begin{aligned}
y_G(x) &= y_H(x) + y_P(x) \\
&\iff \text{(reemplazando por lo conocido)} \\
y_G(x) &= K_1 e^{2x} + K_2 e^{-x} + x^2 - x
\end{aligned}$$

También vamos a precisar su derivada así que:

- $y'_G(x) = 2K_1 e^{2x} - K_2 e^{-x} + 2x - 1$

Usemos las condiciones iniciales:

- $y(0) = 0$
- $y'(0) = 2$

Entonces:

$$\begin{aligned}
y_G(0) &= K_1 e^0 + K_2 e^0 \\
&\iff \text{(reemplazando lo conocido)} \\
0 &= K_1 e^0 + K_2 e^0 \\
&= \text{(operatoria)} \\
0 &= K_1 + K_2
\end{aligned}$$

Por otra parte:

$$\begin{aligned}
y'_G(0) &= 2K_1 e^0 - K_2 e^0 - 1 \\
&\iff \text{(reemplazando lo conocido)} \\
2 &= 2K_1 e^0 - K_2 e^0 - 1 \\
&\iff \text{(operatoria)} \\
3 &= 2K_1 - K_2
\end{aligned}$$

Vayamos con el sistema de ecuaciones entonces:

$$\left( \begin{array}{cc|c} 1 & 1 & 0 \\ 2 & -1 & 3 \end{array} \right) \sim \left( \begin{array}{cc|c} 1 & 1 & 0 \\ 0 & -3 & 3 \end{array} \right)$$

De donde obtenemos que:

- $K_2 = -1$
- $K_1 = 1$

Por lo tanto, la función solución es:

- $y_G(x) = e^{2x} - e^{-x} + x^2 - x$

Calculemos  $y(1)$ :

$$y_G(1) = e^2 - e^{-1}$$

Por lo tanto la respuesta correcta es la respuesta uno (o A).